\chapter[Общие сведения теории формальных языков]{Общие сведения теории формальных языков\footnote{В рамках данной работы мы будем говорить о ``типичных'' языках, элементами которых являются объекты, максимально похожие на строки. При этом будет оставлен за бортом тот факт, что базовое определение позволяет нам рассматривать в качестве ``строительных элементов'' (алфавита) практически произвольные объекты, а значит, создавать весьма нетривиальные конструкции в качестве слов языка. Примерами ``нестроковых'' языков могут послужить языки деревьев~\cite{tata2007} или языки графов~\cite{EHRIG1992557, Courcelle2009}.}}\label{chpt:FormalLanguageTheoryIntro}

В данной главе мы рассмотрим основные понятия из теории формальных языков, которые пригодятся нам в дальнейшем изложении.

\begin{definition}
\textit{Алфавит} --- это конечное множество.
Элементы этого множества будем называть \textit{символами}.
\end{definition}

\begin{example}
  Примеры алфавитов

  \begin{itemize}
    \item Латинский алфавит $\Sigma = \{ a, b, c, \dots, z\}$
    \item Кириллический алфавит $\Sigma = \{ \text{а, б, в, \dots, я}\}$
    \item Алфавит натуральных чисел в шестнадцатеричной записи
    $$\Sigma = \{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 ,8,9, A, B, C, D, E, F \}$$
  \end{itemize}
\end{example}

Традиционное обозначение для алфавита --- $\Sigma$.
Также мы будем использовать различные прописные буквы латинского алфавита. Для обозначения символов алфавита будем использовать строчные буквы латинского алфавита: $a, b, \dots, x, y, z$.

Будем считать, что над алфавитом $\Sigma$ всегда определена операция конкатенации $(\cdot): \Sigma^* \times \Sigma^* \to \Sigma^*$.
При записи выражений символ точки (обозначение операции конкатенации) часто будем опускать: $a \cdot b = ab$.

\begin{definition}
\textit{Слово} над алфавитом $\Sigma$ --- это конечная конкатенация символов алфавита $\Sigma$: $\omega = a_0 \cdot a_1 \cdot \ldots \cdot a_m$, где $\omega$ --- слово, а $a_i \in \Sigma$ для любого $i$.
\end{definition}

\begin{definition}
Пусть $\omega = a_0 \cdot a_1 \cdot \ldots \cdot a_m$ --- слово над алфавитом $\Sigma$.
Будем называть $m + 1$ \textit{длиной слова} и обозначать как $|\omega|$.
\end{definition}

\begin{definition}
\textit{Язык} над алфавитом $\Sigma$ --- это множество слов над алфавитом $\Sigma$.
\end{definition}

\begin{example}

Примеры языков.

  \begin{itemize}
    \item Язык целых чисел в двоичной записи $\{0, 1, -1, 10, 11, -10, -11, \dots\}.$
    \item Язык всех правильных скобочных последовательностей $$\{(), (()), ()(), (())(), \dots\}.$$
  \end{itemize}
\end{example}

Любой язык над алфавитом $\Sigma$ является подмножеством универсального множества $\Sigma^*$ --- множества всех слов над алфавитом $\Sigma$.

Заметим, что язык не обязан быть конечным множеством, в то время как алфавит в нашей области всегда конечен\footnote{Существуют ситуации, когда возникают бесконечные алфавиты.} и изучаем мы конечные слова\footnote{Существуют ситуации, когда возникают бесконечные слова. Например работы по обработке потоков.}.

Можно выделить следующие основные \textit{способы задания языков.}
\begin{itemize}
\item Перечислить все элементы. Такой способ работает только для конечных языков. Перечислить бесконечное множество за конечное время не получится.
\item Задать генератор --- процедуру, которая возвращает очередное слово языка.
\item Задать распознаватель --- процедуру, которая по данному слову может определить, принадлежит оно заданному языку или нет.
\end{itemize}


Общие слова про порождающие грамматики. Через машины Маркова, переписывания. Далее --- от того, какие ограничения на правила машины, зависит класс языков.

Основные классы языков. 
%Теоретико-множественные задачи над языками и их применение.
%О том, что многое --- про пересечение, проверку пустоты, вложенность.

Пару слов про то, что через переписывания не всегда удобно, не всегда работает. Булевы грамматики.

Теоретико-множественные задачи над языками и их применение.
О том, что многое --- про пересечение, проверку пустоты, вложенность.





%\section{Вопросы и задачи}
%\begin{enumerate}
%  \item !!!
%  \item !!!
%\end{enumerate}
